
% !TEX root = TDs_Ondes.tex
\clearpage
\section{Exercices supplémentaires}


\subsection{Modélisation du fonctionnement de l'oreille moyenne}
\label{ex:oreille}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=.35\linewidth]{OreilleMoyenne.jpg}
\quad
\includegraphics[width=.6\linewidth]{ModeleOreille.png}
\caption{$(a)$ : schéma anatomique de l'oreille moyenne. $(b)$ : Modéisation de la transmission-réflexion d'ondes acoustiques entre deux milieux au travers d'un levier rigide modélisant le rôle des osselets.}
\end{figure}

Le rôle de l’oreille "moyenne"  est d’optimiser la transmission des ondes acoustiques entre un milieu aérien (le conduit auditif ou oreille externe) et un milieu aqueux (la cochlée ou oreille interne). 
Pour cela, la solution sélectionnée par la l'évolution des espèces a consisté, pour les mammifères, à utiliser 3 osselets constituant une sorte de levier reliant ces deux milieux (figure $1a$).

Le but de ce problème est d'expliquer comment un dispositif mécanique peut effectivement augmenter fortement la transmisssion entre deux milieux d'impédance spécifique très différentes.
Pour celà, on étudie un modèle très simplifié dans lequel :

\begin{itemize}
\item Le conduit auditif (oreille externe)  est modélisé comme un conduit de section $S_1$ (correspondant à l'aire du tympan) uniforme occupé par un fluide (de l'air) 
de masse volumique $\rho_1$ et vitesse du son $c_1$.
\item  La cochlée (oreille interne)  est modélisée comme un conduit de section $S_2$ (correspondant à l'aire de la fenêtre ovale) uniforme occupé par un fluide (de l'eau) de masse volumique $\rho_2$ et vitesse du son $c_2$.
\item La chaine d'objet est modélisée comme un solide $\cal S$ {\em rigide} pivotant autour d'un point fixe $O$.
On note $\ell_1 = |\vec{OM_1}|$ et $\ell_2 =|\vec{OM_2}| $ les deux bras de levier (cf. figure).
\end{itemize}
On introduit un système d'axes (x,y) comme représenté sur la figure, avec l'origine du repère prise au point $O$.

Pour les applications numériques on prendra les valeurs suivantes pour les propriétés physiques des deux milieux et les 
propriétés géométriques du solide $\cal S$ :

$$
\rho_1 = 1.225 kg/m^3 ; \quad c_1 = 330 m/s ; \quad \rho_2 = 1000 kg/m^3 ; c_2 = 1500 m/s
$$.

$$
 \ell_ 1 = 1.3cm  \quad  \ell_2 = 1cm \quad S_1 = 0.6cm^2 ; \quad S_2 = 0.03cm2.
 $$


\begin{enumerate}

\item Justifiez que dans le conduit auditif $(x<0)$ tout comme dans l'oreille interne ($x>0$) il est justifié d'étudier d'étudier la propagation des ondes avec une hypothèse monodimensionelle (c.a.d. $p'=p'(x,t)$ et $\vec{u'}=u'(x,t) \vec{e}_x$).

\item On suppose que le champ de pression correspond, dans l'oreille externe ($x<0$), 
à une onde incidente $A$ et une onde réfléchie $B$, tandis que dans l'oreille interne ($x>0$) on a une onde transmise d'amplitude $C$ (il convient comme d'habitude de ne retenir que la partie réelle de ces expressions complexes) : 

\begin{equation}
p'(x,t) = \left\{ \begin{array}{ll} 
A e^{i (k_1 x - \omega t)} + B e^{i (-k_1 x - \omega t)} & \quad ( \mbox{ pour }  x<0) \\
C e^{i (k_2 x - \omega t)} & \quad ( \mbox{ pour }  x>0) 
\end{array}
\right.
\label{eq:ABC}
\end{equation}

Commentez ces expressions. Que représentent les termes $A$,$B$ et $C$, $\omega$,  $k_1$ et $k_2$ ? 
Quelles relations relient respectivement $k_1$ et $\omega$, puis $k_2$ et $\omega$ ?.

%\item Application numérique : donnez la valeur de  $k_1$ et  $k_2$ ainsi que celle des longueurs d'onde $\lambda_1$ et $\lambda_2$ correspondantes pour une fréquence $f = 440 Hz$ correspondant à celle de la note de musique $la_3$.

\item 
Justifiez que dans chacun des milieux les champs de pression et de vitesse sont reliés par une relation de la forme 
$$
\rho_{1,2} \frac{\partial u'}{\partial t} = - \frac{\partial p'}{\partial x}. 
$$ 

\item En déduire une expression du champ de vitesse  sous une forme similaire à l'équation \ref{eq:ABC},
faisant apparaitre du coté $x<0$ la somme de deux termes et du coté $x>0$ un seul terme.

\item En supposant que le solide $\cal S$ est animé d'un mouvement de rotation autour du point $O$ caractérisé par son vecteur rotation $\vec{\Omega} = \omega \vec{e}_z$, 
exprimez les vitesses $\vec{V}_{M_1\in {\cal S}}$  $\vec{V}_{M_2\in {\cal S}}$ 
des points $M_1$ et $M_2$ situés au centre du tympan et de la fenêtre ovale (cf. figure) en fonction de 
$\vec{\Omega}, \ell_1$ et $\ell_2$ .

En déduire la relation cinématique suivante :

$$
u'(x=0_-,t) / \ell_1 =  u'(x=0_+,t) / \ell_2
$$

\item En appliquant le théorème du moment dynamique au solide $\cal S$ {\em et en négligeant son inertie},
déduire la relation dynamique suivante :

$$
p'(x=0_-,t)  \ell_1 S_1  =  p'(x=0_+,t) \ell_2 S_2
$$

\item 
A partir de toutes les équations précédentes, montrez que le coefficient de transmission {\em en amplitude} vaut :
$$
t_{12} = \frac{C}{A} = \frac{ 2  \rho_2 c_2 S_1 \ell_1 \ell_2}{ \rho_1 c_1 S_1 \ell_1^2 + \rho_1 c_1 S_1 \ell_1^2}
$$

\item En déduire que le coefficient de transmission {\em en intensité acoustique} vaut :
$$
T = \frac{4 Z_1 Z_2}{(Z_2+Z_2)^2}
$$
où $Z_1$ et $Z_2$ sont des {\em impédances généralisées} définies par $Z_1= \rho_1 c_1 S_1 \ell_1^2 $
et $Z_2= \rho_2 c_2 S_2 \ell_2^2 $

\item Application numérique : calculez la valeur de $T$ avec les données numériques du problème.

Comparez avec la valeur de $T$ correspondant au cas d'une transmission directe entre les deux milieux (cas classique du cours). Que constatez-vous ?


\end{enumerate}



\subsection{Transmission à travers une paroi rigide}

{\em Remarque : Compte tenu des analogies entre les ondes de flexion d'une corde et les ondes acoustiques (cf. tableau en annexe),  ce problème est identique à l'exercice 1.2.3}



\noindent On étudie la propagation d'ondes acoustiques (air de masse volumique $\rho$ dans lequel les ondes possèdent une célérité $c$) à travers une surface rigide (par exemple un mur). On fait l’hypothèse que le mur est infiniment rigide, c’est-à-dire qu’il ne subit pas de vibration de compression. Dans ces conditions, il peut être assimilé à une structure rigide à laquelle il est possible d’appliquer le théorème fondamental de la dynamique.
On notera $X(t)$ l’abscisse du mur et $\mu$ sa masse surfacique (masse par élément de surface). On considère une onde plane incidente monochromatique.

\begin{enumerate}
\item Écrire les équations de continuité de la vitesse, et l’équation fondamentale de la dynamique appliquée au mur.
\item En considérant l'onde incidente, une onde réfléchie par le mur et une onde transmise, trouver le coefficient de transmission en pression.
\item Montrer que le coefficient de transmission en intensité acoustique (énergie) est :

$$
T=I_t/I_i=\frac{1}{1+\omega^2 \mu^2/(2\rho c)^2} %\approx \frac{4(\rho c)^2}{\omega^2 \mu^2}
$$

\item Comment varie l’atténuation en fonction de la fréquence ? Cela correspond-il avec votre
expérience ?

\item Application numérique : Que vaut en dB le facteur d’atténuation à $100\ Hz$ pour un mur de béton d’épaisseur $10\ cm$ et de masse volumique $2600\ kgm^{-3}$ ?

Que vaut la fréquence de coupure ?

\item Mêmes questions pour une vitre d'épaisseur $6mm$ et de masse volumique $\rho  = 2500kg / m ^2$.

\end{enumerate}


\subsection{Propagation à travers un double-vitrage}

Un double vitrage est représenté par deux vitres verticales, séparées par un deuxième
milieu. On cherche à étudier comment se propage une onde plane en incidence normale à
travers la vitre. On notera $x$ et $y$ les déplacements horizontaux des deux vitres considérées
comme infiniment rigides (pas d’onde de flexion, pas d’onde de compression, masse volumique surfacique $\mu$). On se place en régime monochromatique à la pulsation $\omega$.
\begin{enumerate}
\item Ecrire les équations régissant ce problème.
\item Montrer que pour la transmission acoustique, on obtient :
$$T=\frac{\left( Z_2 Z_1 \right)^2}{\left( Z_1^2 + \mu^2 \omega^2 \right) Z_2^2 \cos^2 \left( k_2 L \right)+\left( \left( Z_2^2+Z_1^2-\mu^2 \omega^2 \right)^2 / 4 + \mu^2 \omega^2 Z_1^2 \right) \sin^2 \left( k_2 L \right) }$$
où $Z_i=\rho_i c_i$ et $i$ est l'indice du milieu considéré ($i=1$ l'air de part et d'autre des vitres, et $i=2$ le gaz emprisonné entre les deux vitres).

\item Que se passe-t-il si on fait le vide entre les deux vitres ? La vitesse de propagation $c_2$
et la densité $\rho_2$ varient-elles ? Que devient le coefficient de transmission ?

\item Que se passe-t-il si l’on rapproche les deux vitres jusqu’à ce qu’elles se touchent ? Retrouve-t-on le coefficient de transmission d’une vitre simple ?

\item Que se passe-t-il si la masse surfacique de la vitre, $\mu$,  tend vers 0 ?

\item Que se passe-t-il si l’on ne fait pas le vide entre les deux vitres ($Z_2 = Z_1$) ? L’atténuation est-elle importante ?

\item Application numérique : Un double-vitrage d’épaisseur $L=1\ cm$, avec une pression $P_0 = 0.1$ atmosphère dans le deuxième milieu, et deux vitres de masse surfacique
$\mu = 2\ kg/m^2$. Calculer l’atténuation à $100\ Hz$ puis à $1000\ Hz$.

\end{enumerate}


\comment{

\subsection{Modes propres d'une plaque élastique dans de l'air (partiel mars 2015)}

\noindent On considère une plaque d'épaisseur $e$ constituée d'un matériau élastique homogène isotrope caractérisé par sa masse volumique $\rho_s$, son module d'Young $E$ et son coefficient de Poisson $\sigma$. Cette plaque solide est placée dans de l'air à température ambiante (300 K). On souhaite étudier la dynamique des oscillations de cette plaque dans de l'air. On choisit un repérage cartésien et on s'intéresse aux modes dans la direction perpendiculaire à la plaque (direction $x$), l'origine des axes étant choisie au milieu de la plaque (voir figure \ref{fig:plaquevibrante}).

\noindent
\begin{figure}[!hbt]
\begin{center}
\includegraphics[keepaspectratio=true,width=5cm]{Figures/Plaquevibrante.png}
\end{center}
\caption{Schéma de principe de la plaque vibrante.}
\label{fig:plaquevibrante}
\end{figure}

\noindent {\bf propriétés des ondes dans le solide et l'air}

\begin{enumerate}

\item Pour un champ de déplacement orienté suivant $x$ du type $\vec{u}=u(x) \vec{e_x}$, montrer que l'équation vectorielle qui décrit la dynamique du champ de déplacements $\vec{u}$ pour la plaque (voir formulaire) devient une équation d'onde avec une célérité $c_s$ donnée par :
$$c_s^2=\frac{E (1-\sigma)}{\rho_s (1+\sigma)(1-2\sigma)}$$

\item Pour des ondes planes monochromatiques de la forme $\exp ( i (k_s x - \omega t))$, quelle est la relation entre $k_s$, $\omega$ et $c_s$ issue de l'équation d'onde ci-dessus ?

\item Pour les ondes acoustiques dans l'air, en introduisant un potentiel de vitesse $\Phi$, exprimer la vitesse $v$ et la pression $p$ en fonction de ce potentiel $\Phi$. 

\item \label{impedance} Pour une onde plane monochromatique se déplaçant vers les $x$ positifs de la forme $\exp(i(k_ax-\omega t))$, montrer que l'onde vérifie $p/v=\rho_a c_a$ où $\rho_a$ est la masse volumique de l'air et $c_a$ la célérité des ondes acoustiques. Pour une onde plane monochromatique se déplaçant vers les $x$ négatifs de la forme $exp(i(-k_ax-\omega t)$, montrer que l'onde vérifie $p/v=-\rho_a c_a$.

\end{enumerate}

\noindent {\bf obtention du problème aux valeurs propres pour la plaque vibrante}

\noindent On propose de considérer deux ondes élastiques planes monochromatiques dans le matériau élastique : une onde se propageant de gauche à droite, et une autre de droite à gauche. Pour l'air, on considérera une onde acoustique plane monochromatique se propageant de gauche à droite pour $x>e/2$, et une onde acoustique plane monochromatique se propageant de droite à gauche pour $x<-e/2$.

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{4}
\item Pourquoi doit-on considérer la même pulsation $\omega$ pour les ondes, qu'elles soient dans l'air ou dans le solide élastique ?

\item Pourquoi ne sont pas prises en compte une onde plane monochromatique se propageant de gauche à droite pour $x<-e/2$ ou de droite à gauche pour $x>e/2$ ?

\item On note $A$ et $B$ les amplitudes en champ de déplacement $u(x,t)$ des ondes dans le solide élastique. Donnez l'expression générale de $u(x,t)$.

\item Calculer $\Pi_{xx}$, la contrainte longitudinale dans le matériau élastique, ainsi que la vitesse $v$ (dérivée temporelle du champ de déplacement).

\item Quelles sont les grandeurs qui doivent être continues entre le solide élastique et l'air en $x=e/2$ et $x=-e/2$ ? Que vaut $\Pi_{xx}$ dans l'air ?

\item Au moyen des relations de la question \ref{impedance}, montrer que $A$ et $B$ doivent vérifier :

\begin{eqnarray} 
\frac{A \exp \left( +k_s e/2 \right) - B \exp \left(-k_s e/2 \right)}{A \exp \left( +k_s e/2 \right) + B \exp \left(-k_s e/2 \right)}  & = & \frac{\rho_a c_a}{\rho_s c_s} \\
\frac{A \exp \left( -k_s e/2 \right) - B \exp \left(+k_s e/2 \right)}{A \exp \left( -k_s e/2 \right) + B \exp \left(+k_s e/2 \right)}  & = & -\frac{\rho_a c_a}{\rho_s c_s}
\end{eqnarray} 

\item A partir des deux relations précédentes, montrer dans un premier temps que $A=B$ et que des solutions non nulles existent si et seulement si :
\begin{equation}
\tan \left( \frac{k_s e}{2} \right) = - i  \frac{\rho_a c_a}{\rho_s c_s}
\label{valeurspropres}
\end{equation}

 \end{enumerate}



\noindent {\bf structure des modes d'oscillation pour une plaque vibrante}

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{11}
\item Condidérons la limite $(\rho_a c_a)/(\rho_s c_s) \rightarrow 0$ dans l'équation (\ref{valeurspropres}). Que devient alors la condition limite en $x=\pm e/2$ ? A quelle situation physique cela correspond-il ? Tracer la forme des deux premiers modes (champ $u$).  

\item Considérons la limite $(\rho_a c_a)/(\rho_s c_s) \rightarrow +\infty$ dans l'équation (\ref{valeurspropres}). Que devient alors la condition limite en $x=\pm e/2$ ? A quelle condition limite cela correspond-il ? Tracer la forme des deux premiers modes (champ $u$).

\item \label{plaques} Application numérique. Quelle est la fréquence de vibration la plus basse d'une plaque pour les cas suivants: 
\begin{itemize}
\item une plaque d'acier dans le vide (épaisseur $e=1\ mm$, $\rho_s=7850\ kgm^{-3}$, $E=220\ GPa$ et $\sigma=0.29$).
\item la même plaque d'acier encastrée dans un matériau absolument rigide (indéformable).
\item une plaque de verre dans le vide (épaisseur $e=3\ mm$, $\rho_s=2600\ kgm^{-3}$, $E=60\ GPa$ et $\sigma=0.25$).
\item la même plaque de verre encastrée dans un matériau absolument rigide (indéformable).
\end{itemize}

\item Pour de l'air à $T=300\ K$, calculer les valeurs de $c_a$ et $\rho_a$. Si vous ne pouvez pas répondre à cette question, prenez $c_a=340\ ms^{-1}$ et $\rho_a=1.2\  kgm^{-3}$ pour la suite de l'exercice.

\item Calculer $(\rho_a c_a)/(\rho_s c_s)$ pour de l'air et de l'acier, ou bien de l'air et du verre, et vérifier que $(\rho_a c_a)/(\rho_s c_s)=\epsilon << 1$.

\item Procéder à un développement limité de $\tan(k_se/2)$ autour de $k_se/2=n \pi$ dans l'équation (\ref{valeurspropres}) pour trouver les valeurs complexes de $k_s$ qui satisfont l'équation aux valeurs propres. Montrer que $k_s$, le nombre d'onde complexe ($k_s=k_{sR}+i k_{sI}$), vérifie :
$$k_{sn} = n \frac{2\pi}{e} - i \frac{\rho_a c_a}{\rho_s c_s} \frac{2}{e}$$
\noindent où $n$ est un entier positif.

\item En supposant que $\omega$ également est complexe ($\omega=\omega_R+i\omega_I$), que $k_{sI}<<k_{sR}$ et $\omega_{I}<<\omega_{R}$, et au moyen de la relation $\omega^2/k_s^2=c_s^2$, montrer que :
$$\omega_I/k_{sI} \approx c_s$$
$$\omega_R/k_{sR} \approx c_s$$

\item En déduire que les modes propres correspondent à des oscillations faiblement amorties avec une décroissance exponentielle de la forme $\exp (-t/\tau)$ où $\tau$ est un temps de décroissance donné par : 
$$\tau = \frac{e \rho_s}{2 \rho_a c_a}$$

\item Pour les mêmes plaques en verre et en acier qu'à la question \ref{plaques}, calculer la période d'oscillation du mode fondamental (fréquence la plus basse) ainsi que le temps d'amortissement $\tau$ correspondant.

\item Quel phénomène physique explique cette décroissance exponentielle ?

\item Pour $(\rho_a c_a)/(\rho_s c_s)=1$ que devient le problème aux valeurs propres ? Sans faire le calcul complet, vous attendez-vous à trouver des oscillations amorties ? Pourquoi ?

\end{enumerate}

%\section*{Problèmes linéaires 1D non dispersifs en coordonnées sphériques}



\subsection{Modes propagatifs 1D dans des milieux bornés}

\subsubsection{Propagation du son dans une conduite rectangulaire indéformable}

\noindent On considère une conduite rectiligne selon $(0x)$ de section rectangulaire de largeur $W$ et hauteur $H$ dans les directions $(Oy)$ et $(Oz)$. Cette conduite est remplie par de l'air à la température $T=300\ K$. On cherche à trouver les formes possibles des ondes qui peuvent se propager dans ce milieu compressible soumis à des frontières solides indéformables dans les directions $(Oy)$ et $(Oz)$.

\begin{enumerate}

\item Retrouver l'équation linéaire de propagation des ondes acoustiques pour de l'air se comportant comme un gaz parfait. On notera $c_{air}$ la célérité des ondes solutions de cette équation en milieu infini.

\item Chercher des solutions sous la forme d'ondes planes monochromatiques se propageant dans la direction $(Ox)$. Vérifier que ces ondes vérifient les conditions limites imposées par la conduite rectangulaire.

\item Reprendre l'équation des ondes en vous limitant à des ondes simplement monochromatiques de pulsation $\omega$. Quelle est l'équation vérifiée par la partie spatiale de l'onde ?

\item Par séparation de variable, chercher la forme des modes possibles de propagation des ondes dans cette conduite rectiligne. Montrer en particuliers que la fonction en $x$ prend la forme $\exp \left( \pm ikx \right)$ avec $k$ le nombre d'onde longitudinal qui satisfait l'équation de dispersion suivante :
$$k^2=\frac{\omega^2}{c_{air}^2}-(m\pi/W)^2-(n \pi/H)^2$$
\noindent où $m$ et $n$ sont des entiers positifs ou nuls.

\item  Montrer que pour des fréquences inférieures à une fréquence de coupure $f_c$ dont on donnera l'expression littérale, seules des ondes planes monochromatiques non dispersives orientées selon $(Ox)$ peuvent se propager dans cette conduite de section rectangulaire.

\item Montrer que pour des fréquences supérieures à $f_c$ d'autres modes peuvent s'y propager. Sont-ils dispersifs ? Comment peut-on les interpréter en terme de réflexions multiples sur les parois de la conduite d'ondes planes monochromatiques non parallèles à $(0x)$ ?

\end{enumerate}
  

\subsubsection{Propagation du son dans une conduite cylindrique indéformable}

\noindent Reprendre le problème précédent en coordonnées cylindriques pour une conduite de section circulaire de rayon $R$.

\begin{enumerate}

\item Etablir l'équation différentielle vérifiée par $\Phi(r,z,\theta,t)$ le potentiel du champ de vitesse. Rappeler la condition limité imposée en $r=R$.

\item En considérant une onde monochromatique de pulsation $\omega$ et des modes propagatifs selon $x$, montrer par la méthode de séparation des variables que le potentiel  $\Phi(r,z,\theta,t)$ s'écrit :
$$\Phi(r,z,\theta,t)=f(r) \exp \left( in\theta \right) \exp \left(i(kx-\omega t) \right)$$
où $n$ est un entier positif, et que $f(r)$ vérifie l'équation :
$$\frac{\partial^2 f}{\partial r^2}+\frac{1}{r}\frac{\partial f}{\partial r}+\left[\frac{\omega^2}{c^2} - k^2  - \frac{n^2}{r^2} \right] f=0$$

\item En introduisant $\beta_1^2=(\omega/c)^2-k^2$ et en procédant au changement de variable $r=x/\beta_1$, montrer que l'équation précédente se ramène à l'équation pour les fonctions de Bessel d'ordre $n$.

\item Au moyen des conditions limites pour ce problème (en $r=R$ et en $r=0$), montrer que $f(r)$ peut prendre la forme :
$$f(r)=A J_n (\alpha_p \frac{r}{R})$$
où $\alpha_p$ est la p ième solution de l'équation aux valeurs propres :
$$\alpha J'_p(\alpha)=0$$ 

\item Pour les modes axisymétriques ($n=0$), quelle est la première valeur de $\alpha_p$ possible ? A quel type de mode cela correspond-il ? Ces modes sont-ils dispersifs ?

\item Toujours pour les modes axsisymétriques ($n=0$), quelle est la structures des modes associés aux valeurs suivantes de $\alpha_p$ ? Ces modes sont-ils dispersifs ?

\item Mêmes questions pour les modes non axisymétriques ($n>0$).

\end{enumerate}


\subsection{Résonance dans un estuaire}

\noindent On considère la résonnance induite pour une onde longue de gravité qui pénètre dans un estuaire et rebondit à l'extremité de celui-ci. On utilise pour cela deux approches : une approche à réflexions multiples pour laquelle on considère des transmissions et réflections à chaque discontinuité, et une approche globale.

La modélisation physique considérée est celle d'un canal de largeur $W_1=10000\ m$ et de profondeur $H_1=200\ m$ dans lequel arrive une onde incidente de marée (mode longitudinale) d'amplitude $A_i$ en hauteur d'eau (amplitude de $\eta$ le déplacement de la surface par rapport à l'équilibre). Ce premier canal, qui représente le plateau continental, débouche sur un estuaire plus étroit et moins profond représenté par un canal de largeur $W_2=100\ m$ et de profondeur $H_2=10\ m$, de longueur $L=100000\ m$ ($100\ km$). 

\subsubsection{Approche en réflexions multiples}

\noindent Ici, on aborde la discontinuité canal 1 / canal 2 localisée en $x=0$ comme un changement d'admittance (noté $Y$ dans le cours). Le bout de l'estuaire est situé en $x=L$. L'onde incidente est monochromatique, sous la forme $\eta_i=A_i \exp \left( k_1 x - \omega t \right)$.

\begin{enumerate}

\item Rappeler quelle est la célérité d'une onde longue de gravité et la relation de dispersion dans le canal 1 et le canal 2. Donner également les expressions des admittances $Y$ pour les deux canaux (notées $Y_1$ et $Y_2$ respectivement).

\item Redémontrer qu'au niveau de la discontinuité, l'amplitude de l'onde incidente $A_i$ est reditribuée entre une amplitude d'onde transmise $A_t$ et une amplitude d'onde réfléchie $A_r$ au moyen des formules suivantes :
$$r_{1 \rightarrow 2}=\frac{A_r}{A_i}=\frac{Y_1-Y_2}{Y_1+Y_2}$$
$$t_{1 \rightarrow 2}=\frac{A_t}{A_i}=\frac{2Y_1}{Y_1+Y_2}$$

\item On considère maintenant la réflexion de l'onde transmise lorsqu'elle arrive au bout de l'estuaire en $x=L$. En considérant une condition deflux nul en $x=L$, montrer que les expressions de l'onde transmise et de sa réflexion en $x=L$ s'écrivent :
$$A_i t_{1 \rightarrow 2} \exp \left( i (k_2 x - \omega t) \right)$$
$$A_i t_{1 \rightarrow 2} \exp \left( i (- k_2 x - \omega t) \right) \exp \left( i 2  k_2 L) \right)$$

\item En considérant que cette onde réfléchie en $x=L$ subit elle-même une transmission et une réflexion à son retour en $x=0$ (avec des coefficients notés cette fois $t_{2 \rightarrow 1}$ et $r_{2 \rightarrow 1}$), et ainsi de suite, montrer que le champ d'onde total réfléchi (infinité de réflections ou transmissions en $x=0$) s'écrit :
$$A_{rtotale}=A_i r_{1 \rightarrow 2}+ A_i t_{1 \rightarrow 2} t_{2 \rightarrow 1} \exp (i2k_2 L) \sum_{n=0}^{+\infty} \left( r_{2 \rightarrow 1} \exp (i2k_2 L) \right)^n$$

\item Au moyen de la formule $\sum_{n=0}^{+\infty} \alpha^n = 1/(1-\alpha)$ pour $\alpha<1$, montrer que l'amplitude réfléchie totale prend la forme :
\begin{equation}
A_{rtotale}=A_i \frac{(Y_1-Y_2)+(Y_1+Y_2) \exp (2ik_2L)}{(Y_1+Y_2)+(Y_1-Y_2) \exp (2ik_2L)} \label{coeffreflection}
\end{equation}

\item En calculant le module au carré de l'amplitude précédente, montrer que le coefficient de réflection en énergie $R=|A_{rtotale}|^2/|A_i|^2$ vaut $1$. Quelle argument très simple vous permet de justifier physiquement ce résultat ?

\item Pour l'onde située dans l'estuaire, entre $x=0$ et $x=L$, faites la somme des différentes ondes réfléchies de par et d'autre et montrer que le champ de déplacement de la surface libre prend la forme :
\begin{equation}
\eta(x,t)=A_i \frac{t_{1 \rightarrow 2} \exp (i k_2 L)}{1+t_{2 \rightarrow 1} \exp (2 i k_2 L)} \cos (k_2 (x-L)) \exp (-i \omega t) \label{ondeestuaire}
\end{equation}

\item En déduire que l'onde ainsi générée est une onde stationnaire avec un profil d'amplitude spatiale de la forme :
$$ \frac{4 Y_1 \exp (ik_2 L)}{(Y_1+Y_2)+(Y_2-Y_1) \exp (2ik_2 L)} \cos (k_2 (x-L) ) A_i$$

\item En calculant le module au carré du facteur d'amplification précédent, montrer que pour des valeurs particulières de $2k_2L$, on obtient une amplification minimale ou bien maximale. En particuliers, pour $2k_2L=n2\pi$ ou bien $2k_2L=\pi+n2\pi$. 

\item Montrer que le premier mode pour lequel l'amplification est maximale vérifie $\lambda_2=L/4$ et une amplification en amplitude de la surface libre égale à $2 Y_1/Y_2$.

\end{enumerate}

\subsubsection{Approche globale}

\noindent Cette fois, on reprend le calcul en considérant quatre ondes : l'onde incidente, d'amplitude $A_i$, l'onde réfléchie en $x=0$, d'amplitude $A_r$, et deux ondes dans l'estuaire entre $x=0$ et $x=L$, une se propageant dans le sens des $x$ positifs, d'amplitude $A_d$, et une se propégeant dans l'autre sens, d'amplitude $A_g$.


Ecrire les conditions limites nécessaires en $x=0$ et $x=L$ (en considérant des conditions limites adaptées à une description en modes longitudinaux, sans tenir compte des ondes évanescentes présentes localement), et retrouver la forme de l'onde dans l'estuaire (\ref{ondeestuaire}) ainsi que le coefficient de réflexion total (\ref{coeffreflection}).

\subsubsection{Application numérique}

\noindent Puisque pour un canal de largeur $W$ et de profondeur $H$ on a $Y=W \sqrt{H} / (\rho \sqrt{g})$ où $\rho$ est la masse volumique de l'eau, calculer le coefficient d'amplification en bout d'estuaire obtenu pour un forçage par la marée semi-diurne (période de $12$ heures) avec les données de l'énoncé. 

{\it Remarque:} Ce modèle explique pourquoi on observe dans certains estuaires (par exemple la baie de Fundy en amérique du Nord) des amplitudes de marnages exceptionnels (de l'ordre de 20 mètres) tout au bout alors que la marée reste très faible en entrée. Il s'agit d'un phénomène de résonnance entre les ondes stationnaires dans l'estuaire et le forçage en une extrémité.


}

%\subsection{ondes sphériques (coordonnées sphériques)}

%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Oscillations propres d'une sphère élastique pleine dans le vide}

\noindent On considère une sphère de rayon $R$ constituée d'un matériau élastique homogène isotrope caractérisé par sa masse volumique $\rho$, son module d'Young $E$ et son coefficient de Poisson $\sigma$.

\begin{enumerate}

\item Rappeler l'équation vectorielle qui décrit la dynamique du champ de déplacements $\vec{u}$ pour la sphère.

\item En considérant un champ de déplacement axisymétrique purement radial $\vec{u}=u(r) \vec{e_r}$ que l'on exprimera en fonction d'un potentiel $\Phi(r)$, déterminer l'équation différentielle vérifiée par $\Phi(r)$. 

\item En considérant des modes monochromatiques présentant une dépendance temporelle en $\exp \left( i \omega t\right)$ et restant finis en $r=0$, montrer que $\Phi(r)$ prend la forme :
$$ \Phi(r)=A \frac{sin(kr)}{r}$$
\noindent où vous indiquerez comment $k$ dépend de $E$, $\sigma$, $\rho$ et $\omega$.

\item Pour une sphère élastique dans le vide, comment s'écrit la condition limite en $r=R$ ?

\item En déduire que les modes d'oscillations de la sphère satisfont l'équation suivante :
$$\frac{\tan \left( kR \right)}{kR}=\frac{1}{1-\frac{1-\sigma}{2(1-2\sigma)} \left( kR \right)^2}$$

\item Résoudre cette équation par méthode graphique  et par développement limité pour la première valeur possible de $k$.

\item Dessiner la forme des différents modes correspondant aux premières valeurs de $k$.

\item Application numérique : quelle est la fréquence propre fondamentale (la plus basse) pour une sphère en acier avec $\rho=8000\ kgm^{-3}$, $E=210\ Gpa$ et $\sigma=0.24-0.30$ ?

\end{enumerate}

\comment{

\subsubsection{Oscillations amorties d'une sphère élastique pleine dans de l'air}

\noindent On considère une sphère de rayon $R$ constituée d'un matériau élastique homogène isotrope caractérisé par sa masse volumique $\rho$, son module d'Young $E$ et son coefficient de Poisson $\sigma$.

\begin{enumerate}

\item Rappeler l'équation vectorielle qui décrit la dynamique du champ de déplacements $\vec{u}$ pour la sphère.

\item En considérant un champ de déplacement axisymétrique purement radial $\vec{u}=u(r) \vec{e_r}$ que l'on exprimera en fonction d'un potentiel $\Phi(r)$, déterminer l'équation différentielle vérifiée par $\Phi(r)$. 

\item En considérant des modes monochromatiques présentant une dépendance temporelle en $\exp \left( - i \omega t\right)$ et restant finis en $r=0$, montrer que $\Phi(r)$ prend la forme :
$$ \Phi(r)=A \frac{sin(kr)}{r}$$
\noindent où vous indiquerez comment $k$ dépend de $E$, $\sigma$, $\rho$ et $\omega$.

\noindent {\it indication :} il faut chercher à écrire l'équation vérifiée par $r\Phi(r)$.

\item Au niveau de la surface de la sphère, des ondes acoustiques sont émises dans l'air. Justifier que dans l'air, on puisse rechercher les solutions sous la forme d'un champ de pression $p$ qui s'écrit :
$$p(r,t)=B \frac{exp^{i \left( k_a r-\omega t\right)}}{r}$$
où $k_a$ est le nombre d'onde radial de cette onde acoustique dans l'air.

\item A partir des propriétés des ondes acoustiques (équation d'euler par exemple), démontrer que pour cette onde, on obtient la relation suivante :
$$p=\rho_a c v$$
où $\rho_a$ est la masse volumique de l'air, $c$ la célérité des ondes acoustiques dans l'air, et $v$ la vitesse radiale de l'onde.

\item Quelles sont les relations de continuité que l'on doit écrire en $r=R$ ? 

\item En déduire que pour la sphère élastique, la contrainte radiale et le champ de déplacement en $r=R$ doivent satisfaire :
$$\Pi_{rr}(r=R)=-i \omega \rho_a c u(r=R)$$

\item Calculer la contrainte radiale $\Pi_rr$ dans le matériau élastique et montrer que pour un champ potentiel $\Phi(r)$, elle s'exprime sous la forme :
$$\Pi_{rr}=\frac{E}{\left( 1 + \sigma \right) \left( 1 - 2 \sigma \right)} \left[ \left( 1-\sigma \right) \frac{\partial^2 \Phi}{\partial r^2} + 2 \sigma \frac{1}{r} \frac{\partial \Phi}{\partial r} \right] exp^{-i \omega t}$$
 
\item En déduire que $k$ le nombre d'onde radiale doit satisfaire l'équation aux valeurs propres suivante :

$$\left[ \left( \frac{2}{R^3} - \frac{k^2}{R} \right)  \left( 1 - \sigma \right) - \frac{2 \sigma}{R^3} \right] \sin \left( kR\right) + \left[ \frac{-2k}{R^2}  \left( 1 - \sigma \right) + \frac{2 \sigma k}{R^2} \right]  \cos \left( kR\right)$$
$$= - i \left( \frac{\omega R c \left( 1 + \sigma \right) \left( 1 - 2 \sigma\right)}{E/\rho} \right) \left[ \frac{k}{R^2}  \cos \left( kR \right) - \frac{1}{R^3}  \sin \left( kR \right) \right]$$

\item Vérifier que la fraction constituée de paramètres physiques du problèmes dans le terme de droite est bien sans dimension. Interpréter cette fraction en termes de comparaison de célérités.

\item A partir de cette fraction, définissez une pulsation caractéristique $\omega_c$ du système couplé sphère élastique - air. Calculer sa valeur pour une sphère en acier ($\rho=8000\ kgm^{-3}$, $E=210\ Gpa$ et $\sigma=0.25$) de rayon $R=10\ cm$ dans de l'air.

\item Que se passe-t-il dans la limite $\omega << \omega_c$ (basses fréquences) ? A quel problème étudié en cours/TD cela correspond-il ? Le nombre d'onde radial $k$ est-il alors réel ou complexe ?

\item Dans le cas général, $k$ est complexe, et également $\omega$. Quelle conséquence cela a-t-il sur l'évolution de l'amplitude des oscillations ? Cela vous paraît-il physiquement raisonnable  ? Pourquoi ?

\end{enumerate}

\subsubsection{Oscillations amorties d'une cavité sphérique dans un matériau élastique infini}

\noindent On considère une cavité sphérique vide de rayon $R$ au sein d'un matériau élastique homogène isotrope caractérisé par sa masse volumique $\rho$, son module d'Young $E$ et son coefficient de Poisson $\sigma$. Le matériau élastique est supposé s'étendre jusqu'à l'infini.

\begin{enumerate}

\item Rappeler l'équation vectorielle qui décrit la dynamique du champ de déplacements $\vec{u}$ pour le matériau élastique.

\item En considérant un champ de déplacement axisymétrique purement radial $\vec{u}=u(r) \vec{e_r}$ que l'on exprimera en fonction d'un potentiel $\Phi(r)$, déterminer l'équation différentielle vérifiée par $\Phi(r)$. 

\item En considérant des modes monochromatiques présentant une dépendance temporelle en $\exp \left( i \omega t\right)$ et restant finis en $r=+\infty$, pourquoi choisir $\Phi(r)$ sous  la forme :
$$ \Phi(r)=A \frac{\exp \left( ikr\right)}{r}$$
\noindent {indication}: autrement dit, quelle autre solution possible ne retient-on pas et pourquoi ?

\item Pour une cavité vide, comment s'écrit la condition limite en $r=R$ ?

\item En déduire que les modes d'oscillations autour de la cavité satisfont l'équation suivante :
$$\frac{1-\sigma}{2(1-2 \sigma)} \left( kR \right)^2=1 - ikR$$

\item En cherchant $k$ sous forme complexe et en le décomposant sous la forme $k=k_r+i k_i$, déterminer $k_r$ et $k_i$.

\item En déduire ce que vaut $\omega$, qui est aussi un nombre complexe. 

\item Application numérique : quelle est la fréquence d'oscillation amortie la plus basse pour une cavité dans de l'acier avec $\rho=8000\ kgm^{-3}$, $E=210\ Gpa$ et $\sigma=0.24\-0.30$ , et quel est le facteur d'amortissement ?

\end{enumerate}

\subsubsection{Détermination de la taille d'une cavité dans une sphère élastique creuse par analyse des modes d'oscillations}

\noindent On considère une sphère de rayon $R$ constituée d'un matériau élastique homogène isotrope caractérisé par sa masse volumique $\rho$, son module d'Young $E$ et son coefficient de Poisson $\sigma$. On cherche à déterminer de façon non intrusive la présence d'une cavité vide au centre de cette sphère, dont le rayon $R_c$ est à déterminer. On utilise pour cela des mesures des fréquences d'oscillation de cette sphère, les fréquences étant différentes pour une sphère creuse et une sphère pleine.

\begin{enumerate}

\item Reprendre la méthodologie de l'exercice 1 mais en considérant cette fois une sphère de rayon $R$ dans laquelle une cavité vide sphérique de rayon $R_c$ est présente au centre. Quelles conditions doivent être appliquées en $r=R_c$ et en $r=R$ ?

\item Trouver l'équation donnant les valeurs de $k$.

\item Pour un sphère de rayon $R=10\ cm$ en acier ($\rho=8000\ kgm^{-3}$, $E=210\ Gpa$ et $\sigma=0.24-0.30$), on mesure une fréquence du mode fondamental égale à  $?\ Hz$. En déduire la taille de la cavité présente au centre de cette sphère.

\end{enumerate}


\subsection{Cavitation (BGB)}

On étudie maintenant la dynamique du phénomène de cavitation
dans le cas où la bulle, initialement (à $t=0$) à son rayon d'équilibre 
$R_0$ à la pression $P_0$, est soumise brutalement à un créneau
de dépression, c'est à dire que la pression chute brutalement à 
la valeur $P_1 < P_c$,  garde cette valeur jusqu'à l'instant
$t= T$, puis reprend sa valeur initiale $P_0$. On décrit le comportement de la bulle en 3 phases distinctes :
\begin{itemize}
\item pour $0<t<T$ la bulle croît sous l'effet de la dépression,
\item pour $T<t<T_M$ la bulle continue à croître par effet d'intertie pour atteindre son rayon  maximal,
\item pour $T_M<t<T_m$ la bulle s'effondre très rapidement (collapse).
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item {\bf Préliminaire.} écrire l'équation de Rayleigh-Plesset en précisant tous les termes. 
Montrez que celle-ci peut se mettre sous la forme suivante :
$$
\frac{3\rho}{2} \dto{}{t} \left( R^3 \dot{R}^2 \right) 
= \dto{}{t} \left( R^3 \right) 
\left[ P_v + P_g(t) - P(t) - 2 \frac{\sigma}{R} \right].
$$ % OK
En supposant un comportement adiabatique du gaz, exprimez la pression partielle de gaz, $P_g$, 
en fonction de $R$ et des données initiales.
\item  {\bf Première phase.}
    \begin{enumerate}
    \item Justifiez pourquoi, dans la première phase, on peut négliger les
    effets de la tension superficielle et la pression du gaz insoluble.
    \item Réécrivez l'équation de RP dans ce cas, et intégrez celle-ci entre 
    $t=0$ et $t=T$. Montrez que l'on arrive à l'indentité suivante :
    $$ \dot{R}(T)^2 = \frac{2 (P_v-P_1)}{3 \rho}.$$
    Justifiez que la vitesse de croissance $\dot R$ est à peu près constante 
    dans toute la première phase de l'évolution.
    \item En déduire le rayon $R_1$ atteint par la bulle à l'issue de cette
    première phase. Calculez $R_1$ pour $P_0 = 1$ bar, $P_1 = 0$ bar, $T = 0.1$
     s, $\rho = 1000$ kg m$^{-3}$, $\gamma_a = 1.4$, $R_0=40 \mu$m.
    \end{enumerate}
\item  {\bf Deuxième phase.} Dans cette phase, on néglige toujours les effets de la tension 
superficielle et la pression du gaz insoluble. 
    \begin{enumerate}
    \item Intégrez une nouvelle fois l'équation de RP entre $t=T$ et l'instant 
    $t = T_M$ où le rayon de la bulle est maximal.
    \item Montrez que le rayon maximal atteint est donné par 
    $$\left( \frac{R_M}{R_1} \right)^3 = \frac{P_0 - P_1}{P_0 - P_v}.$$ 
    Calculez $R_M$ compte tenu des données de la question précédente.
    \end{enumerate}
\item  {\bf Troisième phase.} Cette phase est caractérisée par une contraction très rapide de la bulle, 
où son rayon passe de la valeur maximale $R_M$ à une valeur minimale $R_m$. Dans cette phase, 
la contribution de la pression partielle de gaz insoluble dans l'équation de RP n'est plus négligeable. 
En revanche on négligera toujours le terme de tension de surface (essentiellement pour simplifier les calculs).
    \begin{enumerate}
    \item écrivez l'équation de RP dans ce cas et intégrez-la entre $t=T_M$ et
    l'instant $t= T_m$ où le rayon est minimal.
    \item En tenant compte de ce que $R_m \ll R_M$, montrez que le rayon minimal 
    de la bulle est donné par
    $$ \frac{R_m}{R_0} = {\left(\frac{R_0}{(\gamma_a-1)R_M}
    \right)}^{\frac{1}{\gamma_a-1}}$$.
    Calculez $R_m$ compte tenu des données des questions précédentes.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

%===============================================================================

%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Bruit émis par la coalescence de deux bulles (BGB)}

Lorsqu'on injecte de l'air par un petit tube au fond d'un aquarium, on forme un chapelet de bulles, 
accompagné de l'émission d'un bruit. D'où vient ce bruit et peut-on le quantifier ? 

Des observations de ce phénoméne ont été réalisées récemment à l'Institut de Mécanique des Fluides de 
Toulouse : un aiguille de diamétre intérieur 0,2 mm injecte de l'air dans une cuve remplie d'eau. 
Le détachement des bulles est observé à l'aide d'une caméra rapide (4000 images par seconde). 
Un hydrophone (microphone sous-marin) placé à quelques centimétres du tube permet d'enregistrer le bruit. 
F. Risso et R. Manasseh ont ainsi observé que l'émission de ``pics'' de bruit correspondait avec la 
coalescence de deux bulles : une grosse bulle détachée de l'aiguille et une petite bulle en cours de 
croissance à l'extrémité du tube. On explore ici trois pistes pour modéliser l'énergie acoustique émise.

\begin{figure}[hbtp]
\begin{center}
\includegraphics[width=9cm]{Figures/bruitbulle.pdf}
\end{center}
\caption{Signal acoustique d'une bulle (d'aprés Manasseh 2004).}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item Déterminer par un bilan de forces le diamétre d'une bulle au détachement de l'aiguille.

\item On détermine de trois façons différentes l'amplitude initiale des oscillations de la ``grosse bulle'' 
(1) résultant de la coalescence avec la petite (2). Le gaz sera supposé parfait.

\begin{enumerate}
\item Piste ``géométrique''. On considère que la coalescence induit une variation de volume de la grosse 
bulle égale au volume de la petite. Montrer que l'amplitude initiale des oscillations est
$$
\frac{\delta R_1}{R_1} = \frac{1}{3} \left( \frac{R_2}{R_1} \right)^3.
$$ 
\item Piste ``capillaire''. On considère que dés que le film entre les deux bulles est rompu, 
la surpression dans la petite bulle, due à la tension de surface $\gamma$, relaxe dans la grande. 
Pendant ce temps de relaxation de la pression, l'inertie du liquide s'oppose à tout mouvement des interfaces,
 et le volume des bulles reste donc constant. Montrer que la variation de pression dans la grosse bulle est 
 alors, en ne conservant que les termes dominants,
$$
\delta p_1 = \frac{2 \gamma}{R_2} \left( \frac{R_2}{R_1} \right)^3.
$$
En déduire que l'amplitude des oscillations du rayon est, pour des oscillations isentropiques
$$
\frac{\delta R_1}{R_1} = \frac{2 \gamma/R_2}{3\gamma_a p_0} \left( \frac{R_2}{R_1} \right)^3.
$$ 
où $\gamma_a = c_p/c_v$ est l'indice isentropique et $p_0$ est la pression du liquide au repos.
\item Piste ``thermodynamique''. On veut prendre ici en compte une possible variation du volume total, en
considèrant que le liquide ``pousse'' la petite bulle dans la grosse, augmentant l'énergie de la bulle du 
travail $p_0 V_2$. Montrer que les variations de température et de pression de la grosse bulle sont alors, 
en négligeant les corrections dues à la tension de surface,
$$
\delta T = \left( \frac{R_2}{R_1} \right)^3 T_0, \qquad \delta p_1 = 2 \left( \frac{R_2}{R_1} \right)^3 p_1.
$$
En déduire l'amplitude des oscillations isentropiques :
$$
\frac{\delta R_1}{R_1} = \frac{2}{3\gamma_a} \left( \frac{R_2}{R_1} \right)^3.
$$
%La variation d'énergie des deux bulles est $(N_1+N_2)R\,\delta T - \gamma 4 \pi R_2^2$, et le travail des forces extérieures est $p_0 V_2$ en admettant que la grosse bulle ne change pas de volume au cours de la coalescence. D'où, par la conservation de l'énergie, $(N_1+N_2)R\,\delta T - \gamma 4 \pi R_2^2 = p_0 V_2$, l'augmentation de température  $\delta T = \frac{(p_0 + 3 \gamma/R_2) V_2}{(N_1+N_2) R} \approx \frac{N_2}{N_1+N_2} T_0$ en négligeant les corrections dues à la tension de surface. La variation de pression dans la bulle est alors donnée par la loi de Mariotte $\delta p_1 = \frac{(N_1+N_2) R (T_0+\delta T)}{V_1} - \frac{N_1 R T_0}{V_1} = \frac{2 N_2 R T_0 }{V_1} = \frac{2 N_2}{N_1} p_1.
\end{enumerate}

\item On rappelle l'expression de l'équation de Rayleigh-Plesset linéarisée pour les oscillations 
$\delta R$ d'une bulle de rayon $R_1$ à l'équilibre (dissipation visqueuse, correction capillaire 
et pression de vapeur négligées) :
$$
\delta \ddot{R} - \frac{R_1}{c} \delta \dddot{R} = \frac{p_R - p_0}{\rho_0 R_1} 
= - \omega^2 \delta R, \qquad \omega^2 = \frac{3 \gamma_a p_0}{\rho_0 R_1^2}.
$$
On introduit le paramétre sans dimension
$$
\epsilon = \frac{\omega R_1}{c}.
$$
Comment interpréter ce paramètre en termes de rapport de longueurs ? Montrer que pour $\epsilon \ll 1$, 
l'équation de Rayleigh-Plesset admet les deux solutions indépendantes $\e^{\im \alpha_{\pm} \omega t/2}$ 
avec $\alpha_{\pm} = \pm 1 + \im \epsilon/2$ (on pourra rechercher les racines du polynôme caractéristique 
sous la forme d'une série $\alpha = \alpha_0 + \epsilon \alpha_1 + ...$). En déduire pour les conditions 
initiales $\delta R(0) = \delta R_1$ et $\delta \dot{R} = 0$, la loi d'évolution $\delta R(t)$ s'écrit
$$
\delta R = \delta R_1 \, \e^{- t/\tau_r} \, \cos \omega t, \qquad \tau_r = \frac{2}{\epsilon \omega}.
$$
Représenter graphiquement cette évolution temporelle, en situant le temps caractéristique de rayonnement 
 $\tau_r$. Calculer numériquement, pour la coalescence dans l'eau de deux bulles d'air de rayons 
 $R_1 = 10 R_2 = 1$ mm, la fréquence $f = \omega/2\pi$, le temps caractéristique $\tau_r$ de rayonnement, 
 ainsi que l'amplitude initiale $\delta R_1$, pour chacun des trois modéles de coalescence. La fréquence 
 $f$ et le temps $\tau_r$ dépendent-ils du modéle de coalescence ? Pourquoi ?

\item On rappelle que le théoréme de l'énergie cinétique permet d'établir que le taux de variation de 
l'énergie acoustique par unité de volume,
$$ 
e_a = \frac{\rho_0 u^2}{2} + \frac{\kappa_s (p-p_0)^2}{2} = \rho_0 u^2,
$$
est égal au gradient de l'intensité acoustique $I = (p - p_0) u$. Compte tenu de la symétrie sphérique, 
cette relation s'écrit
$$
  \dpa{e_a}{t} = - \dpa{I}{r} - \frac{2I}{r}.
$$
Vérifier cette équation à partir d'un bilan d'énergie acoustique sur une enveloppe sphérique 
d'épaisseur $\delta r$. Montrer que pour $\epsilon \ll 1$, l'intensité acoustique émise par la 
bulle en $r = R_1$ est
$$
I = \rho_0 R_1 \left( \frac{1}{2} \dto{(\delta \dot{R}^2)}{t} + \epsilon \omega \, \, \delta \dot{R}^2 \right).
$$
%La puissance acoustique instantanée émise est donc 
%$$
%{\mathcal P}(t) = \frac{{\dot q}_m^2(t)}{4 \pi \rho_0 c}, \qquad 
%{\dot q}_m(t) = \rho_0 4 \pi R_1^2 (\omega \, \delta R_1), 
%$$
En déduire que la puissance acoustique moyenne émise par la bulle peut s'écrire
$$
\overline{\mathcal P}^t = \frac{1}{2} \, 4 \pi R_1^2 \, \rho_0 c (\epsilon \omega \delta R_1)^2 \, 
\e^{- \epsilon \omega t}.
$$
En déduire, pour les valeurs numériques données précédemment, l'intensité acoustique reçue par un 
hydrophone situé à un centimétre de la bulle (en W/m$^2$ et en dB). 
\end{enumerate}

% Réponse -- = 0,38 \times 10^{-12}$ W. L'intensité acoustique à la distance $10 R_0$ est $I = 30 \times 10^{-12}$ W/m$^2$, soit $I$ (dB) = 120 + 10 log$I$ (W/m$^2$) = 15 dB : audible (seuil = 0 dB).


\subsection{\quad Mascaret et ouverture de vanne (TD supplémentaire 2017)}

\subsubsection{\quad Equations de St Venant et méthode des caractéristiques}

{\em Compléments de cours}

\begin{enumerate}

\item Etablir les équations de Saint-Venant gouvernant l'évolution d'un film mince de liquide sous les hypothèses d'ondes longues et d'écoulement quasi-1D.

\item Montrez que ces équations peuvent se mettre sous {\em forme caractéristique } :

\begin{equation}
{\left.\dto{}{t}\right|}_{\cal C^+} J_+ = 0 ; \qquad {\left.\dto{}{t}\right|}_{\cal C^-} J_- = 0.
\end{equation}
$$
\mbox { Avec : }J_+ = U+2 c, \quad J_- = U- 2 c, \quad 
{\left.\dto{}{t}\right|}_{\cal C^+} = \left( \ddp{}{t} +  (U + c) \ddp{}{x} \right), \quad
{\left.\dto{}{t}\right|}_{\cal C^-} = \left( \ddp{}{t} +  (U - c) \ddp{}{x} \right).
$$
et où $c(x,t) = \sqrt{g h(x,t)}$ est la vitesse locale des ondes.

\item En déduire que les quantités $J_\pm = U \pm 2 c$ sont invariantes le long de {\em courbes caractéristiques ${\cal C}^\pm$} d'équation $\dto{x}{t} = U\pm c$.


\item On appelle {\em onde simple } toute situation dans laquelle l'un des invariants (par exemple $J_-$) est uniforme dans l'espace.  Montrez qu'alors les courbes de l'autre famille (${\cal C}^+$ par exemple) sont des droites et que $U$ et $c$ sont constants le long de celles-ci.

\subsubsection{3.10.2 \quad Onde simple : mascaret}

On suppose qu'à l'instant initial le profil d'eau est donné par :
\begin{equation}
h(x,0) = \left\{ \begin{array}{l l} 
H_1 & \mbox{ pour } x<0, \\
H_1 + \frac{(H_2-H_1) x}{L} & \mbox{ pour } 0\le x \le L,\\
H_2 & \mbox{ pour } x>L.
\end{array}\right.
\label{eq:Hinit}
\end{equation}

On suppose en outre qu'à droite du domaine ($x>L$) la vitesse $U$ est initialement nulle.

\item Sous l'hypothèse d'{\em onde simple}, donnez la vitesse $U(x,0)$ à l'instant initial.
Justifiez en particulier que pour $x<0$  la vitesse est uniforme (notée $U_1$). Quel est le signe de $U_1$ si $H_1>H_2$  ?

\item Décrire la solution du problème dans le plan $(x,t)$. Montrez qu'il existe deux régions uniformes $(1)$ et $(2)$ de propriétés respectives $(U_1,h_1)$ et $(U_2,h_2)$, séparées par une région non uniforme $(3)$. 

Donnez les équations des courbes séparant ces trois domaines.

\item Justifiez que si $H_1>H_2$, on aboutit à une discontinuité (un ressaut) au bout d'un temps fini.

\item Application numérique : On donne $H_1 = 3m$, $H_2 = 2m$, $L= 100m$. Au bout de combien de temps aboutit-on à la formation d'un ressaut ?

\item On suppose maintenant que $H_1<H_2$. Précisez le signe de $U_1$ et décrivez dans le plan $(x,t)$ la solution. A quelle situation physique correspond ce cas ?
 

\subsubsection{3.10.3 \quad Ouverture d'une vanne}

On suppose maintenant que le profil initial est toujours donné par l'équation (\ref{eq:Hinit}) mais on ne fait plus l'hypothèse d'onde simple ; en revanche on suppose qu'à l'instant initial le fluide est au repos ($U(x,0) = 0$ dans tout le domaine).

\item
Donnez les valeurs des invariants $J_+$ et $J_-$ en fonction de $x$ à l'instant initial (on distinguera 3 régions).

\item A l'aide de la méthode des caractéristiques, décrire qualitativement la solution dans le plan 
$(x,t)$. On distinguera 6 régions, et on justifiera notamment qu'au bout d'un certain temps il apparaît au milieu du domaine une région uniforme (palier) de propriétés ($U_p, H_p$) que l'on calculera en fonction de $H_1$ et $H_2$.


\end{enumerate}





\subsection{Sillage derrière une araignée d'eau (Lighthill 1978 et Fitzpatrick 2013), version posée en 2017 mais modifiée}

\noindent On s'intéresse aux onde capillaires qui se forment dans une eau profonde à des échelles assez petites pour qu'il soit nécessaire de tenir compte des effets de surface libre (subcentimétrique pour des ondes sur de l'eau). On rappelle que la relation de dispersion la plus générale des ondes de gravité en tenant compte de la capilarité s'écrit :
$$ \omega^2=\left( gk+\gamma k^3 \right)  tanh \left( kH \right)$$

\begin{enumerate}
\item Pour des ondes capillaires en eau profonde ($k>>\sqrt{g/\gamma}$ et $kH<<1$), calculer la célérité $c$ et la vitesse de groupe $v_g$. Montrer qu'on a le rapport $v_g/c=3/2$.

\item En supposant que l'araignée d'eau qui se déplace à la vitesse $U$ génère toutes les longueurs d'onde possibles et dans toutes les directions, calculer l'angle maximal derrière elle le long duquel on peut espérer obtenir des ondes (angle d'ouverture du sillage).

\item En adoptant la même approche qu'en cours pour les ondes de gravité en eau profonde ($k<<\sqrt{g/\gamma}$ et $kH<<1$, telles que $v_g/c=1/2$), montrer qu'a chaque instant,  la forme du front d'onde généré par l'araignée au temps $t$ antérieur (lorsqu'elle était située en $x=Ut$ satisafait :
$$x=X_1 \frac{1}{\cos^3 \theta} \left( \sin^2 \theta - \frac{1}{2} \right)\ et\ y=\frac{3}{2} X_1 \frac{\sin \theta}{\cos^2 \theta}$$
o\`u $x$ est orienté vers l'aval de l'araignée d'eau, $X_1$ est une constante d'intégration, et $\theta$ la direction angulaire de propagation des ondes.

\item Tracer la courbe correspondante dans le plan $(Oxy)$ dans le référentiel de l'araignée d'eau.

\item En vous intéressant aux ondes générées dans l'axe de déplacement de l'araignée d'eau ($\theta=0$), montrer que $X_1$ ne peut prendre que certaines valeurs bien précises imposées pour que leur célérité soit égale à la vitesse de déplacement de l'araignée.

\item En déduire la forme du sillage.

\end{enumerate}


\subsection{Reflexion d'ondes de gravité sur une discontinuité}

\noindent On considère la situation générique d'une onde de gravité initialement en régime d'eau profonde ($\lambda >> H_1$ où $\lambda$ est la longueur d'onde et $H_1$ la profondeur d'eau) arrivant en incidence normale sur une discontinuité de la profondeur d'eau telle que $\lambda \approx H_2$, où $H_2$ est la profondeur d'eau au niveau de la discontinuité.
\begin{enumerate}
\item Retrouver la forme du potentiel de vitesse, et en particulier sa dépendance verticale, pour une onde de gravité plane monochromatique de longueur d'onde $\lambda$ et de pulsation $\omega$ se propageant sur un fond plat de profondeur $H$.
\item Integrer verticalement la composante longitudinale de la vitesse de l'onde pour trouver le flux volumique $\int_0^H u(z)dz$.
\item  Que devient ce flux volumique dans le cas d'une onde en eau très profonde ($\lambda << H$) ou peu profonde ($\lambda >>H$).

%\item si l'onde incidente de longueur d'onde $\lambda$ 
%débouchait sur une discontinuité de profondeur d'eau passant de $H_1$ à $H_2$ avec %$H_1>>\lambda$ et $H_2>>\lambda$, quels seraient les taux de réflexion et de transmission ?
\item Considérons maintenant le cas d'une onde incidente de longueur d'onde $\lambda$ 
débouchant sur une discontinuité de profondeur d'eau qui passe de $H_1$ à $H_2$ avec $H_1>>\lambda$ et $H_2<<\lambda$. Calculer alors le taux de transmission et de réflexion.
\end{enumerate}

\subsection{Réflexion et transmission d'une onde de surface sur un plateau continental}

\noindent On s'interesse à la réflexion d'une onde de gravité se propageant en milieu infiniment profond, de pulsation $\omega$ et s'approchant d'un plateau continental où la profondeur d'eau au repos est notée $H_2$. L'onde incidente arrive avec un angle $\theta_1$ par rapport à la direction normale au plateau. L'origine des axes est choisie au niveau du plateau, la direction $x$ étant normale au plateau et la direction $y$ le long du plateau. On considère une onde réfléchie d'angle $\theta_1'$ et une onde transmise au niveau du plateau, avec un angle $\theta_2$. 
La situation est représentée dans la figure \ref{Fig1}.

\noindent
\begin{figure}[!hbt]
\begin{center}
\includegraphics[keepaspectratio=true,width=14cm]{Figures/ondeplateau}
\end{center}
\caption{Onde de surface incidente en eau infiniment profonde arrivant sur un plateau continental recouvert d'une couche d'eau d'épaisseur $H_2$. Vue en perspective (gauche) et vue de dessus (droite)}
\label{Fig1}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item La profondeur d'un océan n'étant jamais infinie, à quoi correspond une onde de gravité se propageant dans un milieu infiniment profond ?
\item Pour une onde plane monochromatique vérifiant les relations de la question de cours \ref{questioncours}, on définit le flux total vertical dans la direction de propagation, noté $q_u$ comme la quantité :
$$q_u=\int_{-H}^{0} u(x,z,t)dz$$
Calculer cette quantité et montrer qu'elle vaut :
$$q_u=\pm c A \exp^{i\left(kx - \omega t \right)}$$
où $c$ est la célérité de l'onde de surface, et le signe $+$ ou $-$ dépend du signe de $k$.
\item On note $A_i$ l'amplitude de l'onde incidente, $A_r$ celle de l'onde réfléchie et $A_t$ celle de l'onde transmise.
Ecrire les équations de continuité qui doivent être vérifiées au niveau de l'interface $x=0$ correspondant au début du plateau continental.
\item Montrer que ces équations conduisent à ce que $\theta_1'=\theta_1$ et $\sin \theta_2=\tanh (k_2H_2) \sin \theta_1$ où $k_1$ et $k_2$ sont les normes de vecteurs d'onde pour les régions $x<0$ (océan profond)  et $x>0$ (le plateau),  respectivement. Compte-tenu des valeurs possibles de la fonction $\tanh$, existe-t-il toujours une onde transmise quel que soit l'angle d'incidence ?
\item Montrer que ces équations conduisent également à un système de deux équations à trois inconnues $A_i$, $A_r$ et $A_t$ qui permettent de calculer les taux de transmission et de réflection en amplitude suivants  :
\begin{eqnarray}
t = \frac{A_t}{A_i} & = & \frac{2}{1+\frac{k_1}{k_2} \frac{\cos \theta_2}{\cos \theta 1}} \\
r= \frac{A_r}{A_i} & = & \frac{1-\frac{k_1}{k_2} \frac{\cos \theta_2}{\cos \theta 1}}{1+\frac{k_1}{k_2} \frac{\cos \theta_2}{\cos \theta 1}} 
\end{eqnarray}
\item Pour une onde plane monochromatique se dirigeant dans la direction des x comme dans la question de cours \ref{questioncours}, on propose de définir un flux d'énergie, noté $\Phi_E$, comme :
$$\Phi_E=q_u \rho g \eta$$
Justifier ce choix, et calculer que pour l'onde discutée dans la question de cours, on trouve un flux d'énergie égal à 
$$\Phi_E=\rho g c \eta^2$$
\item Pour le problème de l'onde incidente débouchant sur un plateau continental, montrer que pour un plateau de longueur $L$ dans la direction $y$, le flux total incident $\Phi_i$ est égal à :
$$L \cos \theta_1 c_1 \rho g \eta^2$$
\item En procédant de même pour l'onde réfléchie et l'onde transmise (flux totaux notés respectivement $\Phi_r$ et $\Phi_t$),montrer que les coefficients de transmission et de réflexion en énergie s'écrivent :
\begin{eqnarray}
T = \frac{\Phi_t}{\Phi_i} & = & \frac{c_2 \cos \theta_2}{c_1 \cos \theta_1} t^2 \\
R= \frac{\Phi_r}{\Phi_i} & = & r^2
\end{eqnarray}
\item vérifier qu'on retrouve bien une loi de conservation du flux d'énergie, càd $1=R+T$
\item Reprenons le problème au départ, mais considérons maintenant une onde incidente venant du plateau continental ($x>0$) et transmise vers l'océan profond. Existe-t-il des angles d'incidence pour lesquels on observera une réflection totale ?
\end{enumerate}

\clearpage
\newpage


%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Propagation du son dans un milieu à bulles (BGB)}

On étudie, dans ce problème, la propagation du son dans un milieu fluide
constitué par un liquide contenant des bulles de gaz réparties uniformément. 
Dans tout le problème les effets de la viscosité sont négligés. On note $\rho_l$, $c_l$ 
la masse volumique et la vitesse du son isentropique dans le liquide, et $\rho_g$, $c_g$ 
ces mêmes grandeurs dans le gaz. Le milieu diphasique est assimilé à un fluide homogène de masse 
volumique équivalente $\rho$, dans lequel la vitesse du son est noté $c$ et la pression $p$. 
On appelle ``fraction de gaz'', et on note $\beta$, la fraction volumique du mélange occupée par le gaz. 

%...............................................................................
\subsubsection{Description macroscopique}

Dans un premier temps, on cherche à estimer la vitesse du son dans le 
milieu sans tenir compte du comportement exact des bulles.

\begin{enumerate}
\item Donner la définition de la compressibilité isentropique, et l'expression de la vitesse $c$ du son 
dans un fluide.
\item Par un bilan de la masse contenue dans un volume de référence, déterminer la masse volumique 
équivalente $\rho$ en fonction de $\rho_l$, $\rho_g$ et $\beta$.
%{\em Réponse : $\rho = \beta \rho_g + (1-\beta) \rho_l$.}
\item En dérivant cette expression, calculer $1/c^2$, en fonction de $\beta$, $\rho_l$,
 $\rho_g$, $c_l$, $c_g$ et $\partial \beta/\partial p$.
%{\em Réponse : $ \displaystyle \frac{1}{c^2} = \beta \dpa{\rho_g}{p} + (1-\beta) \dpa{\rho_l}{p} + (\rho_g-\rho_l) \dpa{\beta}{p}$.}
\item Expliquer pourquoi le terme $\displaystyle \frac{\beta \rho_g}{(1-\beta) \rho_l}$ est constant. 
En différentiant le logarithme de ce terme, exprimer $\partial \beta / \partial p$ en fonction de
 $\beta,\rho_l, \rho_g, c_l$ et $c_g$.
%{\em Réponse : $\displaystyle \frac{d \beta}{\beta}  + \frac{d \rho_g}{\rho_g} - \frac{d (1-\beta)}{1-\beta} - \frac{d\rho_l}{\rho_l} = 0$, donc $\displaystyle \dpa{\beta}{p} = \beta (1-\beta) \left( \frac{1}{\rho_l} \dpa{\rho_l}{p} - \frac{1}{\rho_g} \dpa{\rho_g}{p} \right) $.}
\item En reportant cette expression dans celle trouvée précédemment, montrer
que
\begin{equation} 
\frac{1}{c^2} = \frac{1}{c_l^2} 
\left( (1-\beta)^2 + \beta (1-\beta) \frac{\rho_g}{\rho_l} \right)
+ \frac{1}{c_g^2} 
\left( \beta^2 + \beta (1-\beta) \frac{\rho_l}{\rho_g} \right). 
\label{eq:eq1}
\end{equation}
\item Le liquide est de l'eau ($\rho_l = 1000$ kg/m$^3$, $c_l = 1500$ m/s), le gaz est de l'air 
($\rho_l = 1,225$ kg/m$^3$, $c_g = 334$ m/s). Montrer que l'un des quatre termes de l'expression ci-dessus 
est nettement dominant. En déduire que la vitesse du son est minimale quand $\beta \approx 1/2$, et
 donner la valeur $c_{min}$ correspondante.
%{\em Réponse : $\displaystyle \frac{1}{c_{min}^2}  = \frac{\rho_l}{4 \rho_g c_g^2}$}
\item Interpréter physiquement l'existence d'un minimum de la vitesse du son.
\item Calculer numériquement $c_{min}$, comparer avec $c_l$ et $c_g$.
%{\em Réponse : $c_{min} = 23.8 m/s$.}
\end{enumerate}

%...............................................................................
\subsubsection{Description microscopique}

On suppose maintenant que la phase gazeuse se compose de bulles identiques de rayon moyen $R_0$, et on 
cherche une description microscopique plus précise dans la limite des faibles fractions de gaz ($\beta\ll 1$).
 Dans cette limite l'expression (\ref{eq:eq1}) peut se réécrire sous la forme suivante :
\begin{equation} 
\frac{1}{c^2} = \frac{1-2\beta}{c_l^2}  
+ \beta (1-\beta) \frac{\rho_l}{\rho_g} \dpa{\rho_g}{p}.
\label{eq:eq2}
\end{equation}
Au lieu d'assimiler le terme $\partial \rho_g/\partial p$ à la vitesse du son dans le gaz comme précédemment, 
on va chercher une expression plus exacte de ce terme. Pour cela on considère le comportement d'une bulle 
soumise à un champ de pression oscillant dû au passage de l'onde acoustique, 
$p(t) = p_0 + p_1 \cos \omega t$, 
et on va calculer l'évolution de son rayon $R(t)$.  

\begin{enumerate}
\item Quelle hypothèse sur la longueur d'onde y a-t-il sous la considération d'une pression $p(t)$ 
uniforme à l'échelle d'une bulle ?
\item En écrivant la conservation de la masse de gaz incluse dans une
bulle, calculer $\partial \rho_g/\partial p$ en fonction de $R$, $\rho_g$, et $\partial R/\partial p$.
%{\em Réponse : $\displaystyle \dpa{\rho_g}{p} = - \frac{3 \rho_g}{R} \dpa{R}{p}$.}
\item L'équation de Rayleigh-Plesset s'écrit, en négligeant la viscosité, la tension de surface et la 
pression de vapeur :
$$
\rho \left( R \, {\ddot R} + \frac{3}{2}{\dot R}^2 \right) =  
  p_0 \left( \frac{R_0}{R} \right)^{3\gamma_a} - p(t).
$$
Indiquer comment cette équation est obtenue et préciser l'origine physique des termes qu'elle contient.
\item On pose $R(t) = R_0 + a(t)$ avec $|a(t)|\ll R_0$. Linéariser l'équation de Rayleigh-Plesset, et 
montrer que celle-ci prend la forme d'un oscillateur harmonique forcé :
$$
\ddot{a} + \Omega^2 a = - \frac{p_1}{\rho R_0} \cos \omega t.
$$
Donner la fréquence propre $\Omega$ en fonction de $p_0$, $\rho_l$ et $R_0$.
%{\em Réponse : $\displaystyle \Omega^2 = \frac{3\gamma_a p_0}{\rho_l R_0^2}$}
\item Montrer que cette équation admet une solution forcée de la forme $R(t) = R_0 + A \cos \omega t$, 
et donner $A$. Pour $\omega$ proche de $\Omega$, cette solution est-elle physique ? Que manque-t-il alors
 au modèle ?
%{\em Réponse : $\displaystyle R(t) = R_0 + \frac{p_1}{\rho_l R_0 (\omega^2-\Omega^2)} \cos \Omega t.$}
\item Déduiser-en une expression de $\partial R/\partial p$, et exprimer, finalement, $1/c^2$ en fonction 
de $c_l$, $\beta$, $R_0$, $\Omega$ et $ \omega$.
%{\em Réponse : $\displaystyle \dpa{R}{p} = \frac{1}{\rho_l R_0 (\omega^2-\Omega^2)}$, Donc $\displaystyle \frac{1}{c^2} =  \frac{(1-\beta)^2}{c_l^2} - \frac{3 \beta (1-\beta)}{ R_0^2 ( \omega^2 - \Omega^2)}$.}
\item Tracer l'allure de $1/c^2$ en fonction de $\omega$, en précisant les valeurs de $\omega$ pour 
lesquelles la vitesse du son s'annule ou devient infinie. Que se passe-t-il pour $\omega$ entre ces
 deux valeurs ?
%{\em Réponse : $ c = 0$ pour  $\omega^2 = \Omega^2$, et $c=\infty$ pour $\displaystyle \omega^2 = \Omega^2 - \frac{3 \beta c_l^2}{(1-\beta)R_0^2}$. Entre les deux $c^2<0$ : atténuation du son. }
\item Que devient l'expression de la vitesse du son dans la limite des basses fréquences 
($\omega \ll \Omega$) ?  Et des hautes fréquences ($\omega \gg \Omega$) ? Expliquer.
%{\em Réponse : aux BF on retombe sur l'analyse macroscopique précédente. Aux HF on a $R\approx R_0$, c.a.d. que l'onde acoustique n'affecte pas les bulles, et $1/c^2 = (1-\beta)^2/c_l^2$. }
\end{enumerate}


\section{Sujets d'examens}
}





\subsection{Simulation numérique du mouvement d'une corde (mai 2017)}

On souhaite résoudre numériquement le problème de la propagation d'ondes le long d'une corde, gouvernée par l'équation différentielle :
$$
\frac{\partial^2 Y}{\partial t^2} = c^2 \frac{\partial^2 Y}{\partial x^2}
\qquad \mbox { pour } 0<x<L
$$  
avec les conditions initiales $Y(x;0) = Y_{init}(x)$ ; $\partial Y/\partial t(x;0) = 0$. 

Proposer une méthode numérique pour résoudre cette équation, et donner la structure générale d'un programme Matlab permettant de faire le calcul.


%\medskip
%-----------------------------------------------------------------------
\subsection{ Ondes acoustiques dans un tube de section variable (mai 2017)}

On considère un tube de section variable $A(x)$ dans lequel on étudie la propagation d'une onde acoustique plane, de caractéristiques uniformes dans la section. On appelle $u(x,t)$ la vitesse du fluide, $\rho(x,t)$ sa masse volumique et $p(x,t)$ sa pression. Au repos, on note $\rho_0$ sa masse volumique et $p_0$ sa pression.

\begin{enumerate}

\item \'Ecrire l'équation de conservation de la masse pour une tranche de fluide de longueur $\dd x$ infinitésimale. 

\item Linéariser l'équation obtenue pour de petites perturbations du fluide au repos. 

\item \'Ecrire l'équation de conservation de la quantité de mouvement pour une tranche de fluide de longueur $\dd x$ infinitésimale (on négligera les effets visqueux).

\item Donner la définition de la compressibilité isentropique $\chi_s$ du fluide.

\item En combinant les équations ci-dessus, montrer que l'équation des petites perturbation s'écrit
\begin{equation}
\ddpa{p}{t} - \frac{c^2}{A}\,\dpa{}{x}\left(A \dpa{p}{x}\right) = 0.
\end{equation}
où on explicitera le paramètre $c^2$ en fonction de $\rho_0$ et $\chi_s$.

\item On considère à partir de cette question un pavillon exponentiel de section $A(x) = A_0 \exp(\alpha x)$. En déduire l'équation aux dérivées partielles vérifiée par la pression. 

\item On cherche des solutions de la forme $a\,\e^{\im(kx-\omega t)}$. Justifier cette forme de solution. 

\item En déduire la relation de dispersion des ondes ${\cal D}(c, k) = 0$. 

\item Déterminer les racines $c(k)$ de la relation de dispersion, et discuter les différents cas.

\item Représenter graphiquement la célérité des ondes.

\end{enumerate}

%\begin{figure}[!htbp]
%\begin{center}
%\includegraphics[]{figure26.pdf}
%\epsfig{file=::FigChap2:figure26.eps,height=6cm}
%\end{center}
%\caption{\it ...}
%\label{fig:0226}
%\end{figure}



%-----------------------------------------------------------------------
\subsection{ Sillage d'un objet dans un film mince (mai 2017)}

L'étude précédente montre que pour un film mince ($H \ll \ell_c$), si la longueur d'onde est courte devant $l_c$ mais grande devant $H$, la relation de dispersion des ondes de gravité-capillarité se réduit à : 
$$
\omega= B k^2 \mbox{ avec } B =\sqrt{\gamma H / \rho}.
$$
%pour des ondes de longueur d'onde  profondeur mais courtes devant la longueur capillaire 
%Calculer $\ell_c$. Quelle doit être l'épaisseur $H$ de l'eau pour que le film soit considéré comme \og mince \fg ?
On considère un objet se déplaçant à une vitesse \textcolor{blue}{$-V_0\vec{e_x}$} %\textcolor{red}{[ok ?]} 
dans un tel film
(par exemple, on déplace rapidement un doigt sur une plaque de verre sur laquelle est étalée un mince film d'eau). On étudie le sillage d'ondes généré par cet objet.

\begin{enumerate}

\item Montrer que dans le régime considéré la vitesse de groupe vaut $c_g = 2c$.

\item On considère tout d'abord une onde plane caractérisée par une fréquence $\omega$ et un nombre d'onde $k$ se propageant dans une direction faisant un angle $\beta$ avec la direction $-x$ (le vecteur d'onde est $\vec{k} = k [- \cos \beta \vec{e_x} + \sin \beta \vec{e_y}])$. Montrer que cette onde est {\em stationnaire} dans le référentiel de l'objet si la condition suivante est vérifiée :
\begin{equation}
c = \omega/k = V_0 \cos \beta.
\end{equation}

\item On suppose que le doigt génère un sillage constitué d'ondes de toutes les orientations $\beta$ et vérifiant toutes la condition de stationnarité. Donner la longueur d'onde 
$\lambda = 2 \pi /k$ de chacune de ces longueurs d'ondes en fonction de $\beta$, $V_0$ et $B$.

Application numérique : pour $H=0.5$ mm et $V_0=20$ cm\,s$^{-1}$, donner $\lambda$ pour les cas $\beta=0$ (onde transverse), $\beta=\pi/8$ et $\beta = \pi/4$. 

\item \`A l'instant \textcolor{blue}{$t=0$} 
%\textcolor{red}{[ce n'est pas l'instant initial parce qu'après on considère des temps négatifs]} 
le doigt est au point $A$ \textcolor{blue}{en $x=0$}, et à un instant $t$ ultérieur il est au point $B$ \textcolor{blue}{$(x<0)$} %\textcolor{red}{[ok ?]}.
\'Etudiez la propagation d'un paquet d'ondes de direction $\beta$ émis lorsque l'objet était au point $A$. Montrer que celui-ci occupe la position (point $E$) de coordonnées (dans le repère centré en $B$) : 
\begin{equation}
x = V_0 t \left( 1 - 2 \cos^2 \beta \right) ; \qquad y = V_0 t \left( 2 \cos \beta \sin \beta \right).
\end{equation}
%\textcolor{red}{faut pas un signe $-$ dans $x=-V_0t(...)$ ?}
\item En considérant toutes les valeurs possibles de $\beta$, montrer que les ondes émises lorsque le bateau était en $A$ se répartissent sur un cercle dont on précisera le rayon et le centre.

\item Représenter sur ce cercle la position et l'orientation des paquets d'ondes de direction $\beta = 0$, $\beta = \pi/8$ et $\beta = \pi/4$. On fera une figure soignée en respectant au mieux les échelles, en prenant  $t=1$ s  et les valeurs de $\lambda$ calculées à la question 3.

\item Représenter sur la figure d'autres paquets d'onde émis à des instants antérieurs ($A'$ correspondant à $t=-1$ s, $A''$, correspondant à $t=-2$ s, ...).  
\`A partir de ces constructions, reconstruire qualitativement la forme des crêtes constituant le sillage.

\end{enumerate}

%\subsection{Partiel Mars 2017}



%\subsubsection*{Questions de Cours}

%\begin{enumerate}

%\item Etablir l'équation de propagation d'une onde acoustique dans un conduit de section lentement variable.
%Réponse : voir mes notes de cours page 22

%\item  Donner trois interprétations de la vitesse de groupe  d'une onde dispersive.
%Réponse : 
%- vitesse de l'enveloppe d'un paquet d'ondes centré sur k (ou vitesse de la somme de deux ondes de nombres d'onde voisins de k)
%- vitesse de propagation du nombre d'onde k
%- vitesse de propagation de l'énergie d'un paquet d'ondes centré sur k


%\end{enumerate}














